\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sistemas Hidroelétricos}$\quad$(208191)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Maquinas de fluxo: definições e nomenclatura; equações fundamentais das máquinas de fluxo, perdas e rendimentos.
\\
 Análise dimensional e semelhança aplicada às maquinas de fluxo, bombas e turbinas hidráulicas; altura de aspiração, cavitação; dispositivos hidráulicos especiais.
\\
Usinas hidroelétricas e reservatórios associados; características básicas de projeto de centrais hidroelétricas e seus principais tipos, pequenas centrais hidroelétricas.
\\

\\
\\
\textbf{Programa}
\\
Fundamentos teóricos: conversão de energia, calor e trabalho, leis da termodinâmica.
\\
Principais fontes e tecnologias de transformação de energia: solar, combustíveis, fósseis, fotovoltaica, eólica, hídricas, biomassa, geotérmica, nuclear. 
\\
A questão das fontes energéticas no Brasil.
\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BIBLIOGRAFIA BÁSICA:
\\
Souza, Z.,Santos, A.H.M e Bortoni, E.C. Centrais Hidrelétricas: Implantação e Comissionamento, 2a. Edição, Editora Interciência, 2009.
\\
Simone, G. Centrais e Aproveitamentos Hidrelétricos: Uma Introdução ao Estudo, Editora Érica, 2010.
\\
Macintyre, A. J. Máquinas Motrizes Hidráulicas, Editora Guanabara Dois, 1983. 
\\

\\
BIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR:
\\

\\
Henn, E. L. Máquinas de Fluido, 2a. Edição, Editora UFSM, 2001.
\\
Dixon, S. L. Fluid Mechanics and Thermodynamics of Turbomachinery, 6a. Edição, Editora Elsevier, 2005.
\\
[www.lib.umich.edu] Gelpke, V. Hydraulic Turbines, Their Design and Installation, McGraw-Hill Book Company, 1911.
\\
[www.bookboon.com] Ingram, G. Basic Concepts in Turbomachinery, Ventus Publishing ApS, 2009.
\\
(eBrary) Round, G. F., Incompressible Flow Turbomachines: Design, Selection, Applications and Theory, Elsevier Science and Technology, 2004.
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-207004 Máquinas de Fluxo E
\\
ENE-163627 CONVERSÃO ELETROMEC ENERGIA 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}